**越南国家银行**（，简称**SBV**），成立于1951年5月6日，系[越南社会主义共和国的](../Page/越南社会主义共和国.md "wikilink")[国家银行](../Page/中央银行.md "wikilink")，属于[越南中央政府中的一个部级机构](../Page/越南政府.md "wikilink")\[1\]，其总部设于首都[河内市](../Page/河内市.md "wikilink")\[2\]。

## 名称

**越南国家银行**原由[越南民主共和国](../Page/越南民主共和国.md "wikilink")（即[越战中的](../Page/越战.md "wikilink")[北越政权](../Page/北越.md "wikilink")）于1951年5月6日创立，当时原名称为“[Ngân
hàng Quốc gia Việt
Nam](../Page/:vi:Ngân_hàng_Quốc_gia_Việt_Nam.md "wikilink")／”（Vietnam
National Bank）\[3\]，后于1961年10月26日正式将名称改为“[Ngân hàng Nhà nước Việt
Nam](../Page/:vi:Ngân_hàng_Nhà_nước_Việt_Nam.md "wikilink")／”（State Bank
of
Vietnam）\[4\]。前后这两个名称的[國語字更改了](../Page/越南文字母.md "wikilink")，但[漢喃文标记仍是](../Page/漢喃文.md "wikilink")“”。
而同时期[越南国](../Page/越南国.md "wikilink")（即[保大帝政权](../Page/保大帝.md "wikilink")）亦于1954年12月31日建立了自己的国家银行，也称为“[Ngân
hàng Quốc gia Việt
Nam](../Page/:vi:Ngân_hàng_Quốc_gia_Việt_Nam.md "wikilink")／”\[5\]，后于1955年10月26日歷經政權更迭至[越南共和国](../Page/越南共和国.md "wikilink")（即[越战中的](../Page/越战.md "wikilink")[南越](../Page/南越.md "wikilink")），該行仍持續運作，最終于1975年4月30日随國家政權解体覆灭後被[北越建立的](../Page/越南民主共和国.md "wikilink")[臨時過渡政府所接管](../Page/越南南方共和国.md "wikilink")。
由于“Nhà nước”与“Quốc gia”两词汇在越南语中有着不同侧重的含义，“Nhà
nước”一般指“[国家政府](../Page/国_\(政治\).md "wikilink")”（[State](../Page/:en:State_\(polity\).md "wikilink")），“Quốc
gia”则指“[国家本身](../Page/国家.md "wikilink")”（[Country](../Page/:en:Country.md "wikilink")）\[6\]。因此“Ngân
hàng Quốc gia Việt
Nam”此名称现在于越南语中一般是指[南越所建立的越南国家银行](../Page/越南共和国.md "wikilink")\[7\]。

## 历史

[20_Piastres_1898_face.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20_Piastres_1898_face.jpg "fig:20_Piastres_1898_face.jpg")[西贡分行于](../Page/西贡.md "wikilink")1898年签发的20皮阿斯特[法屬印度支那元纸币](../Page/法屬印度支那元.md "wikilink")\]\]

[越南于](../Page/越南.md "wikilink")19世纪末期正处于[法国](../Page/法国.md "wikilink")[殖民统治之下的](../Page/殖民.md "wikilink")[法属印度支那时期](../Page/法属印度支那.md "wikilink")，当时的殖民政府委托当地一间商业银行[东方汇理银行对印度支那的货币发行事务进行管理](../Page/东方汇理银行.md "wikilink")\[8\]。1945年8月[越南独立同盟会](../Page/越南独立同盟会.md "wikilink")（越盟）发动[八月革命推翻](../Page/八月革命.md "wikilink")[越南国政府](../Page/越南国.md "wikilink")（即[保大帝政权](../Page/保大帝.md "wikilink")）后，于同年9月2日[胡志明在](../Page/胡志明.md "wikilink")[河内](../Page/河内.md "wikilink")[巴亭广场发表了](../Page/巴亭广场.md "wikilink")《[独立宣言](../Page/越南独立宣言.md "wikilink")》宣布越南独立，[越南民主共和国正式成立](../Page/越南民主共和国.md "wikilink")。然而国家成立初期国内紧迫的民生问题等待解决，新政府面临着诸多金融挑战。政府库房内留着前政府留下的超过一百二十五万皮阿斯特的[法屬印度支那元](../Page/法屬印度支那元.md "wikilink")，且其中一半以上的纸币处于损毁状态；而发钞机构[东方汇理银行仍处于法国殖民者的控制之下](../Page/东方汇理银行.md "wikilink")。新政府入不敷出，于是准备尽快发行新货币以充实国库\[9\]。

然而不久后1946年12月[第一次印度支那战争爆发](../Page/第一次印度支那战争.md "wikilink")，[越南民主共和国全国进入战时经济状态](../Page/越南民主共和国.md "wikilink")，政府分别成立了三个货币区发行各自区域的货币。1947年2月3日越南第一家信贷机构“生产信贷办公室”（Nha
tín dụng sản xuất）成立，开始为农村地区和集体企业的生产提供资金支持\[10\]。

1951年2月召开，会议提出了新的经济和金融政策，并决定准备设立越南国家银行发行新货币以稳定货币政策\[11\]。后于1951年5月6日，依据[胡志明](../Page/胡志明.md "wikilink")[主席颁布的](../Page/越南国家主席.md "wikilink")《第15/SL法令》（Sắc
lệnh số 15/SL ngày
6-5-1951）**越南国家银行**（，，简称**VNB**）正式创立\[12\]\[13\]。总部设于[宣光省](../Page/宣光省.md "wikilink")[占化县](../Page/占化县.md "wikilink")\[14\]。

[第一次印度支那战争末期](../Page/第一次印度支那战争.md "wikilink")，1954年7月20日[日内瓦会议召开](../Page/日内瓦会议_\(1954年\).md "wikilink")，決定越南实行南北分治\[15\]。分治後越南国家银行開始逐步销毁从新解放区缴获的敌方货币\[16\]。1959年，[越共中央委員會决定武装统一南方](../Page/越南共产党中央委员会.md "wikilink")，[越南戰爭爆發](../Page/越南戰爭.md "wikilink")。1961年10月26日越南国家银行从“Ngân
hàng Quốc gia Việt Nam”（Vietnam National Bank，VNB）更名为“Ngân hàng Nhà nước
Việt Nam”（State Bank of Vietnam，SBV）\[17\]\[18\]。

自南北分治后到1964年底期间，越南国家银行逐步同来自41个国家的265家银行发展了合作关系。同时期在国家银行主导下成立了越南建设银行（）和（）\[19\]。

1973年美軍撤出越南，到了1974年末北越發動了[春季攻势](../Page/1975年春季攻势.md "wikilink")，1975年4月[西貢陷落](../Page/西貢陷落.md "wikilink")，南方的[越南共和国政權解体覆灭](../Page/越南共和国.md "wikilink")。同年北越領導的[越南南方共和国臨時革命政府接管南方政權](../Page/越南南方共和国.md "wikilink")。這一時期為恢复社会和发展战后经济，北越的越南國家銀行接管了南越的越南國家銀行及其银行系统\[20\]。
[Old_logo_of_the_state_bank_of_Vietnam.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Old_logo_of_the_state_bank_of_Vietnam.png "fig:Old_logo_of_the_state_bank_of_Vietnam.png")

奪取南方政權後，為清除銷毀舊政權遺留的南越盾並逐步統一全國貨幣，[越共中央政治局決定在南方發行](../Page/越共中央政治局.md "wikilink")[越南盾以更換南越政權的遺留貨幣](../Page/越南盾.md "wikilink")，並從1975年9月22日至30日以500舊南越盾換1新越南盾的比率讓民眾進行更換。自從越南形成了兩大貨幣區，一個是由[越南民主共和國越南國家銀行](../Page/越南民主共和國.md "wikilink")（SBV）發行越南盾的北方區域，另一個是由[越南南方共和国临时革命政府越南國家銀行](../Page/越南南方共和国临时革命政府.md "wikilink")（VNB）發行越南盾的南方區域\[21\]\[22\]。

1976年7月南越行政機構并入北越，越南正式统一，[越南社会主义共和国成立](../Page/越南社会主义共和国.md "wikilink")。此時南越的越南國家銀行亦正式從組織規劃上併入北方的越南國家銀行。為了正式開始統一全國貨幣，1978年4月1日[越共中央政治局發佈了](../Page/越共中央政治局.md "wikilink")《第08號決議》（Nghị
quyết số 08/NQ-TW），越南國家銀行依決議於同年5月5日開始發行新鈔票並回收全國舊鈔票\[23\]。

1986年，越共更换领导层后，逐步改变其经济政策，学习市场经济和对外开放投资的模式，开始[革新开放](../Page/革新开放.md "wikilink")。1990年5月越南國會批准了两个银行条例，越南的银行体系进入了一個全面转型的時期\[24\]。1990年至1996年期間，越南國家銀行採取了积极的利率政策工具管理货币政策，並建立了完善的货币市场，這一時期越南國內的信贷以年均36％的速度增长\[25\]。1997年，越南國會批准了《越南国家银行法》（Luật
Ngân hàng Nhà nước Việt Nam 1997）和《信贷机构法》（Luật Các tổ chức tín
dụng），這些法律为越南银行體系继续朝着以市场为导向及进一步於国际接轨的转变奠定了基本的法律基础\[26\]。2003年越南國會發佈了《越南国家银行法修訂法案》（Luật
sửa đổi bổ sung Luật Ngân hàng Nhà nước Việt Nam
2003），後於2010年越南國會發佈了新的《越南国家银行法》（Luật
Ngân hàng Nhà nước Việt Nam 2010）\[27\]\[28\]。
2015年5月6日，越南国家银行官方网站换版，其界面经过了重新设计，并且还采用了新的行徽，其旧行徽不再使用\[29\]。

<center>

<File:Trụ> sở ngân hàng Nhà nước Việt Nam, Hà
Nội.jpg|越南国家银行[河内总部大楼于](../Page/河内.md "wikilink")2005年的存照
<File:Saigon>, Banque de
l'Indochine.JPG|越南国家银行[胡志明市分部大楼](../Page/胡志明市.md "wikilink")，前身为[东方汇理银行于](../Page/东方汇理银行.md "wikilink")[西贡的总部大楼](../Page/胡志明市.md "wikilink")

</center>

## 组织结构

越南国家银行是[越南中央政府的一个部级机构](../Page/越南政府.md "wikilink")\[30\]。董事会是国家银行最高决策机构，其成员由行长与副行长组成\[31\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p><strong>越南国家银行现任董事会成员列表</strong>[32]</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>职位</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>主席</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>成员</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><center>
<p>阮全胜<br />
Nguyễn Toàn Thắng</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><center>
<p>陶明秀<br />
Đào Minh Tú</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><center>
<p>阮福清<br />
Nguyễn Phước Thanh</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><center>
<p><br />
Nguyễn Thị Hồng(女)</p>
</center></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><center>
<p>阮金英<br />
Nguyễn Kim Anh</p>
</center></td>
</tr>
</tbody>
</table>

行长以下设有若干位副行长分别负责领导各分工单位，国家银行共设有二十七个分工单位，其中二十个为分工部门，七个为所属[国有](../Page/国有.md "wikilink")[非生产性单位](../Page/事业单位.md "wikilink")\[33\]。其组织结构为\[34\]\[35\]：

## 历任行长

越南國家銀行行长屬於[越南政府内阁的成员之一](../Page/越南政府.md "wikilink")。行长由[政府总理提名并由](../Page/越南總理.md "wikilink")[国会批准](../Page/越南國會.md "wikilink")；而副行长则由行长推荐，并由总理任命，行长及副行长的任期均为5年。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>任职时间</p></th>
<th><p>卸职时间</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>越南国家银行总干事</strong>[36]<br />
（Tổng giám đốc Ngân hàng Quốc gia Việt Nam）<br />
（General Director of Vietnam National Bank）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
Nguyễn Lương Bằng</p></td>
<td><p>1951年5月</p></td>
<td><p>1952年4月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><br />
Lê Viết Lượng</p></td>
<td><p>1952年5月</p></td>
<td><p>1964年7月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
Tạ Hoàng Cơ</p></td>
<td><p>1964年8月</p></td>
<td><p>1974年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>越南国家银行总干事</strong>[37]<br />
（Tổng giám đốc Ngân hàng Nhà nước Việt Nam）<br />
（General Director of the State Bank of Vietnam）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
Đặng Việt Châu</p></td>
<td><p>1974年</p></td>
<td><p>1976年</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><br />
Hoàng Anh</p></td>
<td><p>1976年</p></td>
<td><p>1977年3月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>陈阳<br />
Trần Dương</p></td>
<td><p>1977年4月</p></td>
<td><p>1981年2月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>阮惟嘉<br />
Nguyễn Duy Gia</p></td>
<td><p>1981年3月</p></td>
<td><p>1986年6月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
Lữ Minh Châu</p></td>
<td><p>1986年7月</p></td>
<td><p>1989年5月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong>越南国家银行行长</strong>[38]<br />
（Thống đốc Ngân hàng Nhà nước Việt Nam）<br />
（Governor of the State Bank of Vietnam）</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
Cao Sỹ Kiêm</p></td>
<td><p>1989年6月</p></td>
<td><p>1997年10月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/阮晋勇.md" title="wikilink">阮晋勇</a><br />
Nguyễn Tấn Dũng</p></td>
<td><p>1998年5月</p></td>
<td><p>1999年12月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><br />
Lê Đức Thúy</p></td>
<td><p>1999年12月</p></td>
<td><p>2007年8月</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/阮文饶.md" title="wikilink">阮文饶</a><br />
Nguyễn Văn Giàu</p></td>
<td><p>2007年8月</p></td>
<td><p>2011年8月</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/阮文平.md" title="wikilink">阮文平</a><br />
Nguyễn Văn Bình</p></td>
<td><p>2011年8月3日</p></td>
<td><p>在任[39]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參見

  - [越南](../Page/越南.md "wikilink")、[越南政府](../Page/越南政府.md "wikilink")
  - [越南盾](../Page/越南盾.md "wikilink")、[越南经济](../Page/越南经济.md "wikilink")

## 外部链接

  - 越南国家银行的 [官方網站](http://www.sbv.gov.vn/)

  - 的 [官方网站](http://www.vietinbank.vn/)

  - 中华人民共和国驻越南社会主义共和国大使馆经济商务参赞处的 [官方网站](http://vn.mofcom.gov.cn/)

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 法规

<!-- end list -->

  -
  -
<!-- end list -->

  - 网页

<!-- end list -->

  -
  -
{{-}}

[V](../Category/中央银行.md "wikilink")
[Category:越南银行](../Category/越南银行.md "wikilink")
[Category:越南政府](../Category/越南政府.md "wikilink")
[Category:越南经济](../Category/越南经济.md "wikilink")
[越南国家银行](../Category/越南国家银行.md "wikilink")

1.
2.
3.

4.

5.

6.  参见越南语维基百科中的两条不同条目：[Nhà nước](../Page/:vi:Nhà_nước.md "wikilink") 与
    [Quốc gia](../Page/:vi:Quốc_gia.md "wikilink")。

7.  参见越南语维基百科中的两条不同条目：[Ngân hàng Nhà nước Việt
    Nam](../Page/:vi:Ngân_hàng_Nhà_nước_Việt_Nam.md "wikilink") 与
    [Ngân hàng Quốc gia Việt
    Nam](../Page/:vi:Ngân_hàng_Quốc_gia_Việt_Nam.md "wikilink")。

8.

9.

10.

11.

12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.
19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.
30.
31.

32.
33.

34.

35.

36.

37.
38.
39.